圖表分析過去，價值投資未來

新手加入股市，很容易會迷戀各種圖表，仿佛參透圖表理論、熟讀「Ｋ線陰陽燭 」 、計算「黃金交差 」 等等就能在股市戰無不勝。事實卻往往事與願違，嚴守止蝕卻次次觸及止蝕位，設定止賺卻次次不到位，甚至極速倒跌，止賺不成反止蝕。很多時候，這就是圖表派的寫照（讀者可以搜尋jesse livermore的事跡，算是圖表派的經典），偏偏香港大部分財經演員或「大師」都推祟各種技術圖表，觀眾亦看到不亦樂乎，把股票市場簡化成「睇路紙賭錢」，結果就是各種券商佣金代代平安，散戶輸錢無人問津。

筆者並非全盤否定圖表的作用，但投資者要明白圖表只記錄了市場的歷史（過去），可是，市場最重要的資訊，卻是「現在」及「未來」。綜觀歷史，眾人總是相信「人類總是重覆犯錯」，可是，事實是「歷史總是相似，卻從不相同」。歷史可以助人以史為鑑，但如果總是期望歷史重覆發生，就會變成「守株待兔」。

以石油為例，油價歷史高位曾經破１００美元，如果投資者以歷史作為指標，是否可指望石油有一天會返回１００美元？可是，投資者要明白，５０年後仍有人用石油嗎？最大產油國沙特為何要發展旅遊業？２０３５年起，英國就會完全禁止燃油車在路面行駛——未來石油需求減少，是勢在必行的。當然，如果以５年內為考慮，石油仍然是重要戰略物資，因此，當疫情減退，工業復甦，而石油價格戰又安然落幕時，油價回歸５０美元以上，相信是沒有難度的。

至於如何投資石油？可參考筆者之前的撰文：如何加入投資市場？—股票，期貨，ＥＴＦ

by 燈晨 Dunson

無價值投資者?
歡迎圖表投資者挑機

80%睇大勢
20%睇圖揀個靚價位

「以石油為例，油價歷史高位曾經破１００美元，如果投資者以歷史作為指標，是否可指望石油有一天會返回１００美元？」

其實圖表投資者真係會咁ON9咩?

我自己都覺得睇圖好大幫助 但我睇完個油價圖 係會感覺到一浪不如一浪
而家既石油價值大不如前 判斷唔適合長渣
同埋會睇返未出事前果2-3年 油價既天花板同地板係邊度 黎大約判斷邊D位有信心上到 邊D位難D上要諗搏唔搏

睇完圖 之後覺得油會升返到100 真係有呢種人?呢D人真係叫圖表派?